_2\. 美景宫的第一批古物收藏。阿波罗 拉奥孔群像。躯干。埃及艳后或阿里阿德涅。宫殿中的其他古董和收藏品。现代雕塑。安德烈亚-桑索维诺。米开朗基罗。他的《大卫》。他为尤利乌斯二世设计的陵墓。

在罗马的建筑重新采用古代古典形式的同时，雕塑也从大量发现的古代雕像中获得了模型。这些雕像有力地推动了艺术的发展。他们揭示了优美风格的规律以及技术处理的规律，他们净化了品味，创造或增加了对美的需求。朱利叶斯二世的统治不仅让布拉曼特、米开朗基罗和拉斐尔等艺术天才熠熠生辉，也让古代一些重要的雕塑作品同时面世，成为艺术界的人物和力量。因此，他们对艺术界产生了不可估量的影响，只有活着的天才才能做到这一点，即使在今天，他们仍然是雕塑界最受欢迎的人物。朱利叶斯二世首先在梵蒂冈款待了他们，并因此成为梵蒂冈博物馆的创始人，梵蒂冈博物馆是古代雕塑的伟大万神殿，在这里，几个世纪的文明成果和连贯性，人类天才的童年、完美和衰退，以及古代宗教和民族社会的内在思想都得到了不朽的体现。

朱利叶斯二世将阿波罗从他位于圣阿波斯托利的宫殿中带来，这位缪斯之神是刚开始收藏的合唱团团长。朱利叶斯将阿波罗放置在美景宫花园入口左侧的大理石底座上，威尼斯使节在 1523 年就是这样看到它的。 这件奇妙的艺术品很快就举世闻名；国王弗朗西斯一世为它铸造了一个模型；马康托尼奥将它用铜板雕刻传播开来。在帕台农神庙的希腊杰作被发现或为人所知之前，阿波罗就被视为众神的完美理想，因此它既是艺术家们的欣喜，也是他们的绝望。甚至在十八世纪中叶，当这座宏伟的建筑建成时，帕台农神庙仍在使用。自十八世纪中叶这座辉煌的建筑激起温克尔曼的热情以来，美景宫的阿波罗就产生了一部至今仍未完成的艺术史文献。

拉奥孔群雕也很快出现了。它于 1506 年 1 月在罗马人费利克斯-德-弗雷迪斯的葡萄园中被发现，该葡萄园靠近塞特萨利水堡，位于提图斯浴场的废墟中，是名副其实的古物宝库；因为在 1547 年，红衣主教特里武尔齐奥还能从同一个葡萄园中将 25 尊保存完好的雕像与宏伟的圆柱一起拉到灯光下。当这些艺术品通过第一批铲子显露出来时，信使们便匆忙赶往梵蒂冈通知教皇，他们即将发现一个似乎不同寻常的发现。他命令朱利亚诺-达-桑加洛（Giuliano da Sangallo）带着米开朗基罗前往现场。当两位艺术家下到坑里时，桑加洛高兴地喊道："这就是普林尼所说的拉奥孔。这是一个美丽的巧合，这位古代最伟大的雕塑家见证了一件艺术品的复活，而他对这件艺术品的雕塑完美性有着最深刻的理解。他自己也可以惊讶地思考艺术思想之间的神秘联系，并将自己年轻时的创作--《圣母像》群雕与《拉奥孔》群雕进行比较，在这两件作品中，造型艺术都必须以如此不同的道德元素来描绘痛苦。普林尼将这组作品归功于三位大师，即罗德岛的阿格桑德、波利多罗斯和阿特诺多罗斯，他们庆祝的是最罕见的重生节。他们的作品是迄今为止发现的最大的雕塑戏剧作品，引起了人们更大的热情，因为人们通过普林尼了解到它在古罗马的存在，通过维吉尔了解到它的主题。因此，这组雕像是复活的化身，也是古代世界生活中最无价的作品。阿波罗》和《拉奥孔》自此成为最受人钦佩和喜爱的艺术作品。这并不是因为它们是完美无瑕、美轮美奂的古物，而是因为在所有古代雕塑中，它们的内在精神生活最接近现代人的感受。顺便提一下，拉奥孔群像很快就受到了人们的青睐，而不是阿波罗。诗人用热情洋溢的诗句歌颂他们。在两个不同的现代时期，经过一千多年的漫长遗忘之后，这种古代性的影响成为划时代的。拉奥孔（Laocoon）开始从哲学角度将艺术作为一个单一但有限的智力创造领域。朱利叶斯二世只花了 600 金斯库迪就买下了这组作品。但发现者后来得到了更丰厚的回报，因为拉奥孔的发现作为不朽的称号被刻在了他位于阿拉科利的圣玛丽的墓碑上。

拉奥孔被安置在美景宫 17 年后，一位威尼斯使节在那里看到了阿波罗旁边的拉奥孔，并对他做了一段描述，这段描述值得在此作为第一段描述。"再往前走一点，举世闻名的拉奥孔就矗立在一个类似的壁龛里，上面是一个类似祭坛高度的底座，对面是一个美丽的喷泉。这尊雕像极其壮观，与人一样高，留着络腮胡子，全身赤裸。你甚至可以看到血管、神经的每一个部分，就像一个活生生的躯体，只是缺少了呼吸。拉奥孔身边有一个男孩。和他一样，两个人都被蛇缠绕着，就像维吉尔描述的那样。在这里，大师的技艺得到了无与伦比的展现：我们看到男孩们痛苦地挣扎着，奄奄一息。右边的男孩被蛇缠了两圈，蛇刺穿了他的胸膛，使他的心脏收缩，最终死去。左边的男孩也被蛇缠住了。他想用胳膊把愤怒的虫子从腿上拽下来，但却无能为力，于是他抬起头，哭泣着看着父亲，另一只手抓住了父亲的右臂。当他看到父亲受到更致命的打击时，人们意识到了这个男孩的双重痛苦：首先是自己即将死去，其次是父亲无法帮助他；就这样，他奄奄一息，濒临死亡。人类艺术似乎不可能完成这样一部伟大而自然的作品。整幅画完好无损，只是缺少了拉奥孔的右臂。他的年龄显示为 40 岁，看起来像圣托马索的梅塞尔-吉罗拉莫-马尔切洛。两个孩子看起来分别是八岁和九岁。

在拉奥孔之后不久，人们在鲜花广场发现了海格力斯化身的康莫德斯雕像。正是在那里，大力神的躯干在皮奥宫被发现。这件著名的杰作是莱西普斯雕像的希腊复制品，很可能曾是庞培剧院的装饰品。朱利叶斯二世将其安放在美景宫，美景宫也因此得名。米开朗基罗将这座雕像的躯干视为理想雕塑的典范，并称之为自己的老师。另一座古董雕像也引起了不小的轰动：被遗弃的阿里阿德涅的卧像，由于她戴着蛇形手镯，人们认为她就是埃及艳后克里奥帕特拉。卡斯蒂利昂曾这样歌颂她。朱利叶斯从吉罗拉莫-马菲（Girolamo Maffei）手中购得了这尊雕像，并将其安放在美景宫中。雕像的位置不详。亚历山大-塞维鲁的妻子 Sallustia Barbia Orbana 的维纳斯雕像是在圣克罗齐旁边的所谓维纳斯和丘比特神庙的废墟中发现的，也被归入美景宫。

除了这第一批藏品外，朱利叶斯二世还收集了其他古物，并将其放置在梵蒂冈花园和门廊中。在他之后的继任者中，又增加了一些杰作。利奥十世将台伯河雕像和著名的尼罗河雕像带到了梵蒂冈，这两座雕像都是他在位时在卡科的斯蒂法诺附近的伊萨姆宫遗址中挖掘出来的。他还让人把在特拉扬浴场发现的两尊安提诺乌斯雕像竖立在梵蒂冈，并把圣玛尔蒂娜的马库斯-奥勒留凯旋门浮雕带到了元老宫。在他的时代，还发现了使台伯河上的岛屿呈现船形的大理石围墙遗迹。

这些发现极大地激发了人们收集古物的热情。罗马和坎帕尼亚的人们现在都热衷于挖掘。我们已经注意到，在十五世纪末，许多罗马宫殿都陈列着精美的古董。阿戈斯蒂诺-奇吉（Agostino Chigi）、多梅尼科-马西米（Domenico Massimi）、科卢奇（Colucci）和戈里茨（Goritz），红衣主教瑞阿里奥（Riario）、皮科洛米尼（Piccolomini）、格里马尼（Grimani）、卡拉法（Caraffa）、加莱奥托-罗维雷（Galeotto Rovere），尤其是约翰-美第奇（John Medici），都渴望找到古董。帕里奥内的萨西宅邸、劳伦蒂乌斯-马尼里、圣克罗齐、布兰卡、钱波利尼、塞西、戈蒂弗雷迪、瓦莱、科隆纳、波尔卡里、庞泽蒂的宫殿、米涅瓦附近的马菲和布齐宅邸都堆满了古董。它们被放置在院子里，碑文和雕塑的碎片被镶嵌在墙壁和楼梯上，这一习俗一直流传到罗马。

因此，罗马可以为雕塑家提供最丰富的古典研究，世界上没有任何地方比罗马更适合振兴现代雕塑。如果说这种情况总体上没有发生，那么与其说是大量的古代模型压垮了罗马雕塑的独立精神，不如说是基督教给雕塑艺术设置了重重障碍。它的创作范围仅限于装饰，而十五世纪的文艺复兴在这方面已经取得了典范性的成就，同时也仅限于纪念性殡葬雕塑和圣徒描绘这两个狭窄的领域。

尤利乌斯二世时期最好的此类作品是来自桑索维诺山的安德烈亚-孔图奇的作品。这位优秀的雕塑家是波拉约洛的学生，曾因其在佛罗伦萨、热那亚和里斯本的作品而闻名。教皇委托他在人民圣母玛利亚教堂（S. Maria del Popolo）建造两座坟墓。这座教堂是罗韦雷最喜爱的作品，也是自西斯笃四世以来文艺复兴时期艺术的殿堂。朱利叶斯的唱诗班，其拱形天花板由平图里契奥绘制，由布拉曼特扩建，窗户上装饰着罗马最美丽的彩色玻璃。它们是两位法国大师克劳德和纪尧姆-马西拉特的作品，布拉曼特曾向教皇推荐过他们。在这间唱诗班里，他还安放了红衣主教阿斯卡尼奥-斯福尔扎和吉罗拉莫-巴索-罗维雷的陵墓，这些作品的设计比其概念内容更加高贵。康图奇在 1509 年前完成了这些作品。

他在罗马的最佳作品是《圣安妮和圣母》坐像群，这是他为德国牧师约翰-戈里茨（Johann Goritz）制作的，戈里茨的住宅是罗马知识界的中心。1512 年，该作品被放置在圣阿戈斯蒂诺的一个小教堂中，至今仍可看到。作为当时最优美的雕塑作品之一，它赢得了同时代人夸张的赞美。桑索维诺在罗马雇佣了许多学生，但他很快就搬到了佛罗伦萨，并于 1513 年接受了一项与其才华相称的委托，为洛雷托的圣母院制作浮雕。

对米开朗基罗来说，在合适的时间接到类似的委托本是一件幸运的事，如果他能用雕塑覆盖佛罗伦萨大教堂或圣洛伦佐教堂的正面，那将是艺术上的一大收获。但是，一颗凶星让他无法像画家一样创作出如此伟大的雕塑作品。世人尊崇这位文艺复兴时期最强大的艺术人物为但丁、莎士比亚、哥伦布和路德那样的思想英雄。但丁更为幸运：他能够将整个中世纪的文化统一在一部作品中，这种不朽的统一一直是不可复制的事迹。在但丁的时代，文明仍然由教会决定；而在米开朗基罗的时代，文明已经脱离了教会，或者说已经分裂为基督教和异教两种文化，哲学意识可以将它们统一起来，但艺术行动却不能。忧郁的米开朗基罗被激情的创作冲动所征服，在他的周围是一个散乱的、几乎支离破碎的世界，到处都是崇高的草图或勉强完成的人物。他的作品让人对人类单个力量的深度心生敬畏，然而它们只是一个巨人精神的躯干，他被剥夺了古代大师的和谐完美，或者说他不得不感叹自己出现在一个时代，尽管美得到了重生，但与古典古代的伟大任务相比，这个时代只能为艺术天才提供微薄的手段和佣金。

他与朱利叶斯的接触是富有同情心和富有成果的：这两位权势人物的能量是一致的，而朱利叶斯二世无疑是米开朗基罗式的雕塑家。1499 年，这位年轻的艺术家在罗马创作了《圣像》之后，回到了佛罗伦萨。在这里，他受第二任庇护三世皮科洛米尼的委托，为锡耶纳大教堂的图书馆创作了 15 尊雕像。但在 1504 年 9 月，他在佛罗伦萨的签字宫殿前竖起了自己的《大卫》，这件大胆的作品在他同时代的人看来理所当然是不可思议的。这是一场艺术革命的辉煌之举。在这里，所有的学术传统突然被跳过。迄今为止只能在出土雕像中发现的古代艺术，在这里作为活生生的艺术家的作品栩栩如生；因为《圣经》中年轻的大卫作为赤身裸体的英雄巨像公开呈现在人们面前。米开朗基罗曾在罗马见过阿波罗，可能受到过他的影响，但即使在《大卫》中，他天才的伟大个性也是如此明显，以至于这里除了裸体之外几乎没有更多的古代元素。他根本没有模仿古代，就像但丁模仿维吉尔一样，因为这两位天才都以其不可估量的独创性像方尖碑一样高高耸立在文艺复兴时期。米开朗基罗看到了只有他才能看到的自然。他创造了自己的泰坦尼克号神话。

他刚刚完成《大卫》，就开始与莱昂纳多争夺绘画界的最高荣誉：1505 年 8 月，他设计了一幅漫画，画的是皮桑战争中赤身裸体的战士们在河边战斗的场景。 这幅令人钦佩的作品没有完成，漫画也毁于一旦。现在，朱利叶斯受到朱利亚诺-达-桑加洛的启发，于 1505 年将米开朗基罗召至罗马。奇怪的是，教皇委托这位伟大艺术家创作的第一件作品竟然是他的坟墓。在那个热衷于追求永生的时代，墓葬奢华之风盛行，朱利叶斯希望为自己建造一座宏伟的纪念碑是可以原谅的，尽管只要看一眼阿皮亚大街或皇帝陵墓就足以让他明白这种野心的虚荣心。他的陵墓的巨型设计也仅属于艺术家的想法。他以超乎寻常的想象力抓住了一个本身毫无意义的物体，将其扩展成一个艺术世界，并将其夸大到了一个永远无法完成的程度。这座独立的墓葬将包含不少于四十列的图像组合，包括主题省份、所有艺术和美德、精灵和天使、拉结和利亚、圣保罗和摩西的形象。在整个石棺的顶端，天与地的形象将抬起教皇的石棺，就像一个沉睡的神。

由于朱利叶斯接受了这个宏伟的计划，他的法老式自我意识一定会引起艺术家的反感，因为他在这里关注的不是王子的形象，而是他自己的艺术思想境界。同时代的人断言，米开朗基罗的设计促使教皇重建了圣彼得大教堂，以便在新的Tribune中为他自己的陵墓创造一个合适的空间，由此可见朱利叶斯二世的自信心有多么强大。

早在 1505 年，米开朗基罗就前往卡拉拉（Carrara），在那里逗留了八个月，让人切割大理石块。这些大理石铺设在圣彼得广场上，艺术家的工作室就设在圣卡特琳娜教堂和走廊之间。教皇对任何事情都充满热情，希望一切顺利，他不耐烦地看着这项工作。他经常下来督促艺术家走过一座桥，那座桥是他从走廊上扔下来供米开朗基罗研究的。在教皇生前和死后很长时间里，整件作品都让他感到恼火。我们知道，教皇和艺术家是对立的；后者以男子汉的傲气藐视这样一位统治者，他离开佛罗伦萨，朱利叶斯二世的愤怒，佛罗伦萨威权统治者的调解，两人的重逢与和解，以及教皇对这位天才表现出的尊敬，这些都是这些强大精神生命中的美丽事件，双方都同样尊敬。

1506 年 11 月，逃亡者在博洛尼亚再次出现在教皇面前，教皇留在这里为他制作铜像。这尊铜像于 1508 年 2 月 21 日建成：1511 年 12 月被愤怒的人们砸毁的正是这尊铜像。

即使米开朗基罗在 1508 年春天回到罗马，其他任务，尤其是西斯廷的绘画，也让他无法继续陵墓的工作。值得称道的是，朱利叶斯又一次忘记了自己，让艺术家忙于创作更高级的作品。这些障碍之后又出现了许多其他障碍。教皇的遗愿减少了最初的计划。

经过与遗嘱执行人（即乌尔比诺公爵）的长期磨合，坟墓只能于 1550 年在文科利的圣彼得罗-罗马诺堡（S. Pietro in Vincoli）竖立起来，看到自己最喜爱的作品已经枯萎，年迈的艺术家不得不确认这样一个事实：疲惫的人留下的创作只是他的精神和理想的碎片。

令人感动的是，米开朗基罗作为雕塑家创作的最重要的作品都是关于死亡的思考：《圣像》、朱利叶斯二世的陵墓和美第奇家族的陵墓。内在的天性、偶然性以及基督教与雕塑艺术的关系解释了这一点。从朱尼厄斯-巴索斯的石棺到米开朗基罗的作品，殡葬雕塑是基督教雕塑的最高成就。在 "阿皮亚大道"（Via Appia）上，对死者的崇拜从未间断，从那个阶段到这个阶段，艺术走过了漫长的道路。但是，当我们把科斯马特人的精致作品与米开朗基罗的雄伟创作相比较时，这段距离就显得更加遥远了。在这一领域，还没有哪位艺术家的作品比米开朗基罗的作品更崇高。朱利叶斯二世的陵墓只剩下靠在墙壁上的这一个表面，这仍然是艺术上永远令人遗憾的损失。诚然，正如红衣主教贡扎加所判断的那样，摩西一世足以成为这位著名教皇的纪念碑。但是，如果这座雕塑是一个完美整体中经过精心设计的一部分，那么它在观赏者眼中的形象将会多么不同。

只有摩西、利亚和拉结出自米开朗基罗之手，其余均出自他的学生之手。这个头上长角、赤身裸体、长着白内障般垂落胡须的巨人似乎属于神或巨人的一个奇怪种类，其故乡与其说是在《圣经》中，不如说是在《埃达》中。米开朗基罗的《摩西》是基督教雕塑中最有力量的作品，或许也是其创作者力量的最个人化的表达，他本人似乎也在大力神理想的支配之下，是一顶巨大的轿子，达到了自然的最后可能的极限。在他的身边，深渊已经为伪泰坦主义的畸形错误敞开，当大师的精神之火熄灭后，他的学校很快就陷入了这种畸形，只有他一个人是衡量这种畸形的标准。如果摩西的这一奇特形象被放置在圣彼得教堂的唱诗班中，而不是朱利叶斯二世的名义教堂及其琐碎的建筑环境中，那么它可能会变得柔和一些。奇怪的巧合是，新大教堂的创建者虽然遗体安放在教堂内，但他希望在纪念碑上延续的荣誉却降临到了这里，而这位教皇最应该得到的就是这个荣誉。
